係窮呀！網紅紮鐵工不欲子承父業

打工仔以前為生計死捱爛捱，會以「鬼叫你窮呀，頂硬上！」安慰自己，惟時而至今，則被一句「係窮呀！x你個x！」的粗俗潮語取代。潮語源自一段暴雨中拍攝的地盤工人短片，鬼馬的對答獲網民激讚道盡打工仔心聲，甚至連香港警務處亦模仿其對白翻拍宣傳片。東網記者人肉搜尋多時終覓得片中主角、花名「鮑魚」的80後紮鐵工人吳業建，細說當日在3號風球下的拍攝經歷及入行20載的地盤辛酸史。

今年6月7日，熱帶風暴「艾雲尼」逼近香港，天文台懸掛3號強風信號，有瓦遮頭的文職打工仔當然要繼續開工，惟一眾在戶外的地盤工人卻要冒着風雨當值。吳指，當時一眾工友在休息避雨，準備當風球取消便立即開工，同事忽發奇想提出拍攝短片，捉弄他問道︰「年輕人，究竟有咩動力驅使你喺暴雨下工作呀？係愛呀？定責任呀?」吳當時以似笑非笑的表情，隨口回應說︰「係窮呀！x你個x！」

吳未料該段即興短片事後在社交網站瘋傳，更轉載逾百萬次，令他一夜間成為網絡紅人，連20多年未有聯絡的朋友亦主動找他，太太更擔心會遭人「起底」。但他認為講粗口、拍短片非犯法事，又認為港人善忘，故不以為意。或許他亦犯了「少年太年輕」的錯誤，訪問當天換上短片中的淺黃色工作服及安全帽後，即被路人認出，並說出其金句「係窮呀」。

短片爆紅換來一刻歡笑，卻難掩工作的操勞辛酸。18歲入行的吳指，在地盤經歷20個寒暑，早已習慣暴曬下工作，曾見過新入行工人因不適應酷熱天氣，加上被前輩催促趕工，真正「做到嘔」。他覺得，最難頂是打風前夕及陰晴不定的翳焗天氣，也曾在攝氏5度雨天趕工，寒冷加上彎腰工作，令腰板難以伸直，需要提早收工。

面對好天曬落雨淋，他直言只有「硬食」，因為「手停口停」，又指部分有同情心的僱主在惡劣天氣下會安排休息時間或暫停工作，亦有僱主雨天也不理工人死活，穿上雨衣、腳踏雨靴在場監督工人。但他堅持「睬佢都XX」的態度，一於安全至上，「瞓低咗無人幫到你」。

深明地盤工作的辛苦，他不希望兩歲的兒子將來繼承父業，希望兒子明白「地盤工人靠一雙手去搵錢，最緊要唔好為咗搵錢去呃人同害人」，也不會看低任何一個行業。

因「嚴重洗版行為」，帳號已被封鎖留言直至 2019-07-20 15:46:08

網你老母紅